\section{Texto}
\begin{verse}

\flagverse{\textbf{1}}
pūrvīr ahaṃ śaradaḥ śaśramāṇā\hspace{10pt}
doṣā vastor uṣaso jarayantīḥ |\\
mināti śriyaṃ jarimā tanūnām\hspace{10pt}
apy ū nu patnīr vṛṣaṇo jagamyuḥ ||\\

\flagverse{\textbf{2}}
ye cid dhi pūrva ṛtasāpa āsan\hspace{10pt}
sākaṃ devebhir avadann ṛtāni |\\
te cid avāsur nahy antam āpuḥ\hspace{10pt}
sam ū nu patnīr vṛṣabhir jagamyuḥ ||\\

\flagverse{\textbf{3}}
na mṛṣā śrāntaṃ yad avanti devā\hspace{10pt}
viśvā it spṛdho abhy aśnavāva |\\
jayāved atra śatanītham ājiṃ\hspace{10pt}
yat samyañcā mithunāv abhy ajāva ||\\

\flagverse{\textbf{4}}
nadasya mā rudhataḥ kāma āgann\hspace{10pt}
ita ājāto amutaḥ kutaś cit |\\
lopāmudrā vṛṣaṇaṃ nī riṇāti\hspace{10pt}
dhīram adhīrā dhayati śvasantam ||\\

\flagverse{\textbf{5}}
imaṃ nu somam antito\hspace{10pt}
hṛtsu pītam upa bruve |\\
yat sīm āgaś cakṛmā tat su mṛḷatu\hspace{10pt}
pulukāmo hi martyaḥ ||\\

\flagverse{\textbf{6}}
agastyaḥ khanamānaḥ khanitraiḥ\hspace{10pt}
prajām apatyam balam icchamānaḥ |\\
ubhau varṇāv ṛṣir ugraḥ pupoṣa\hspace{10pt}
satyā deveṣv āśiṣo jagāma ||

\end{verse}

\section{Texto em devanāgarī}
\begin{verse}
\begin{sanskrit}
पू॒र्वीर॒हं श॒रदः॑ शश्रमा॒णा दो॒षा वस्तो॑रु॒षसो॑ ज॒रय॑न्तीः।\\
मि॒नाति॒ श्रियं॑ जरि॒मा त॒नूना॒मप्यू॒ नु पत्नी॒र्वृष॑णो जगम्युः॥

ये चि॒द्धि पूर्व॑ ऋत॒साप॒ आस॑न्सा॒कं दे॒वेभि॒रव॑दन्नृ॒तानि॑।\\
ते चि॒दवा॑सुर्न॒ह्यन्त॑मा॒पुः समू॒ नु पत्नी॒र्वृष॑भिर्जगम्युः॥

न मृषा॑ श्रा॒न्तं यदव॑न्ति दे॒वा विश्वा॒ इत्स्पृधो॑ अ॒भ्य॑श्नवाव।\\
जया॒वेदत्र॑ श॒तनी॑थमा॒जिं यत्स॒म्यञ्चा॑ मिथु॒नाव॒भ्यजा॑व॥

न॒दस्य॑ मा रुध॒तः काम॒ आग॑न्नि॒त आजा॑तो अ॒मुतः॒ कुत॑श्चित्।\\
लोपा॑मुद्रा॒ वृष॑णं॒ नी रि॑णाति॒ धीर॒मधी॑रा धयति श्व॒सन्त॑म्॥

इ॒मं नु सोम॒मन्ति॑तो हृ॒त्सु पी॒तमुप॑ ब्रुवे।\\
यत्सी॒माग॑श्चकृ॒मा तत्सु मृ॑ळतु पुलु॒कामो॒ हि मर्त्यः॑॥

अ॒गस्त्यः॒ खन॑मानः ख॒नित्रैः॑ प्र॒जामप॑त्यं॒ बल॑मि॒च्छमा॑नः।\\
उ॒भौ वर्णा॒वृषि॑रु॒ग्रः पु॑पोष स॒त्या दे॒वेष्वा॒शिषो॑ जगाम॥

\end{sanskrit}
\end{verse}

\section{Rascunho de leitura}
\begin{verse}
\flagverse{\textbf{1}}
[Lopāmudrā:]\\
Fui envelhecendo com o passar de muitos outonos,\\
das noites, das auroras do dia que envelhecem:\\
A idade diminui dos corpos sua beleza;\\
que venham agora os touros às senhoras.

\flagverse{\textbf{2}}
[Lopāmudrā:]\\
Mesmo os antigos que da verdade se ocupavam,\\
que junto aos deuses a verdade proclamavam,\\
mesmo eles sossegaram, não chegaram ao fim;\\
venham agora junto aos touros as senhoras.

\flagverse{\textbf{3}}
[Agastya:]\\
Não há trabalho em vão quando os deuses ajudam:\\
tomemos posição contra todos os inimigos,\\
vençamos aqui a disputa de mil ardis,\\
quando como casal unido seguirmos adiante.

\flagverse{\textbf{4}}
[Agastya ou Lopāmudrā:]\\
O desejo do touro crescido me veio,\\
veio daqui, dali de todos os lados.\\
Lopamudra fez o touro transbordar:\\
a instável chupou o estável dormindo.

\flagverse{\textbf{5}}
[Agastya ou Estudante:]\\
Esse Soma aqui agora bebido\\
com o coração o invoco:\\
A falta que tenhamos cometido nos seja perdoada.\\
\emph{Muĩtos} são os desejos do mortal.


\flagverse{\textbf{6}}
O forte sábio Agastya cavando com a sua pá,\\
desejando prole, descendência e poderio\\
fez ambas as cores florescerem:\\
Alcançou desejos verdadeiros entre os deuses.

\end{verse}

\section{Comentários}

\textbf{Estrofe 1}:
\begin{compactenum}
\item \emph{śaśramāṇā}: part.perf.mp.nom.f.sg. de \emph{śram-} ``cansar''.
    \ewa{II}{664} *k̑remh₂ cf.
    gr. \foreignlanguage{greek}{κρέμαμαι, κρημνός}.
\item \emph{pūrvīr ahaṃ śaradaḥ śaśramāṇā doṣā vastor uṣaso jarayantīḥ}: ``Eu (estou) envelhecida com o passar de muitos outonos, das noites, das envelhecedoras auroras do dia.'' Aparentemente essa é uma rara ocorrência de uma sentença participial sem um verbo principal presente \cites[]{JamisonComent}{Lowe2015}.
\item 
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 2}:
\begin{compactenum}
\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 3}:
\begin{compactenum}
\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 4}:
\begin{compactenum}
\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 5}:
\begin{compactenum}
\item <++>
\end{compactenum}

\textbf{Estrofe 6}:
\begin{compactenum}
\item <++>
\end{compactenum}
